Лекция 3

# Проектирование веб-приложений

## Создание веб-приложения(pipeline)

Требования -> Анализ -> Проектирование -> Разработка -> Тестирование

Анализ:

-   Формализация
-   Рассмотрение сущ. решений
-   Попытка постановки задачи

Проектирование:

-   Разработка архитектуры с определенной степенью организации(часто - до уровня модулей)
-   Выбор технологического стека

### Требования

-   Функциональные
    -   Какие задачи решает
    -   Какие инструменты
-   Источник
    -   ЦА
    -   Заказчик

### Прототипирование

Low Fidelity Prototypes -> Medium -> High Fidelity Prototypes

### Архитектура

Декомпозиция на модули и схема их взаимодействия

Должен быть баланс между простотой и гибкостью

## Клиент-серверная архитектура

### Паттерны проектирования

MVC-паттерны:

-   MVC
-   MTV
-   MPV
-   MVVM
-   MVPV
-   ...

MVC  - Трюке Реенскауг в 1979

### MVC

-   Активная модель
-   Пассивная модель

Model - data storage, integrity, consistency, queries (бизнес логика)

Controller - связующее звено м/у model и view

FSUC - Fat Stupid Ugly Controllers

### MTV

То же, что и MVC, просто другие названия

Model -> Model

View -> Template

Controller -> View

### MVP (Model - View - Presentation, Desktop apps)

; Схема

### MVVM(Model - View - View Model)

; Схема

### Сравнение

; Схема

## Классификации клиент-серверных архитектур в Web

*   MPA-SPA
*   Толстый-тонкий 
*   Изоморфный

### MPA - Multi Page Application(Многостраничное приложение)

Самое распространенное

##### Недостатки:

-   Много лишнего трафика
-   Загрузка одних и тех же данных страницы при малом изменении на странице

### AJAX + MPA

Появление логики у страниц

Перехват действий и их обработка с помощью JS, который отправляет запрос на сервер, и по ответу меняет страницу.

#### Почему плохо:

Ломается логика, теряется контроль над архитектурой.

### Single page application

Вся логика на клиенте, всего одна страница.

При GET запросе на сайт возвращается пустая страница с JS, которая будет с помощью AJAX запросов заполняться данными и шаблонами, а затем генерироваться.

Первый представитель - Gmail

Недостаток - медленная загрузка при первом посещении.

